
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}

\begin{document}

\title{Serie 10}
\author{Hannes Georg (850360), Matthias Böhm (895778) }
\maketitle

\section*{Aufgabe 1 b)}

Berechnung der theoretischen Rundheit für Kreis und Quadrat: 

\begin{itemize}
\item Quadrat:

Sei a die Länge einer Kante. Dann ist der Umfang $4a$. 
Die Fläche des Quadrates ist dann $a^2$, und die Roundness ist
$\frac{(4a)^2}{a^2} = \frac{16a^2}{a^2} = 16$. 

\item Kreis:

Sei r der Radius des Kreises. Dann ist der Umfang $2\pi r$, und
die Fläche ist $\pi r^2$. Dann ist die Roundness
$ \frac{(2\pi r)^2}{\pi r^2} = \frac { 4 \pi^2 r^2}{\pi r^2} 
= 4\pi \approx 12,566 $. 

\end{itemize}

Die gemessene Rundheit der (allgemeinen) Rechtecke und der Kreise weicht nach oben hin 
von der theoretisch errechneten ab. Da der Flächeninhalt korrekt berechnet wird, kann das nur
daran liegen, dass der gemessene Umfang tatsächlich einen größeren Wert hat als der eigentlich erwartete
Umfang. 

Der Grund dafür ist die Diskretisierung des Randes der Rechtecke bzw. Kreise. Die anhand des 
Freeman-Codes errechnete Länge einer Kante eines Rechtecks entspricht nämlich nur 
der tatsächlich erwarteten Länge, wenn sie vertikal, horizontal oder diagonal mit der Steigung 1 bzw. -1 verläuft. 
Dann nämlich sind alle Pixel "in einer Reihe", und die Linie, die der Kante entspricht, geht durch alle
Pixelmittelpunkte. 

Entspricht die Steigung der Kante eines Rechtecks nicht den obigen Steigungen, so wird die eigentliche Kante
durch Pixel angenähert, deren Pixelmittelpunkte nicht auf der eigentlichen Kante liegen. Da bei der Verwendung des 
Freeman-Codes für die Ermittlung der Länge einer Kante immer von Pixelmittelpunkt zu Pixelmittelpunkt 
gegangen wird, ist also die so ermittelte Länge größer als die tatsächliche. Auch beim Kreis ist deshalb 
die durch den Freeman-Code gemessene Länge größer als die tatsächliche Länge, da die Mittelpunkte der 
Randpixel nicht auf der idealen Kreislinie liegen. 

Lediglich bei einem Quadrat, dessen Kanten achsenparallel verlaufen, ist die gemessene Länge \em{kürzer} 
als die erwartete Länge. Dies liegt daran, dass der Freeman-Code die Länge von Pixelmittelpunkt zu
Pixelmittelpunkt misst. Die tatsächlich durch den Freeman-Code gemessene Länge einer Kante ist also immer um ein Pixel zu klein, 
da links und rechts bzw. oben und unten jeweils ein halbes Pixel fehlt. Hat das Quadrat beispielsweise die Kantenlänge
3, so ermittelt die Prozedur, die den Freeman-Code zur Längenmessung verwendet, nur eine Länge von 2. 




\end{document}
